\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[english,slovene]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{titling}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{tikz}
\usepackage{url}
\usepackage[top=2cm, bottom=2.5cm, inner=3cm, outer=2.5cm]{geometry}

\usepackage{listings}

\usepackage[cache=false]{minted}
\newminted{js}{frame=lines, framerule=2pt}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{etoolbox}
%\BeforeBeginEnvironment{minted}{\begin{tcolorbox}}
%\AfterEndEnvironment{minted}{\end{tcolorbox}}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {figures/} }
\usepackage{array}

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\usepackage{datetime}
\newdateformat{daymonthyeardate}{\THEDAY. \monthname[\THEMONTH] \THEYEAR}
\newdateformat{monthyeardate}{\monthname[\THEMONTH] \THEYEAR}
\newdateformat{yeardate}{\THEYEAR}

\usepackage{fancyhdr}
\lhead{Jakob Schrader, relief\\
\yeardate\today}
\chead{}
\rhead{\thepage}
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{}
\pagestyle{fancy}

\overfullrule=2cm

\selectlanguage{Slovene}

\titleformat{\chapter}{\normalfont\huge}{\thechapter.}{20pt}{\huge}

\newenvironment{no_pagebreak} {\par\nobreak\vfil\penalty0\vfilneg
  \vtop\bgroup} {\par\xdef\tpd{\the\prevdepth}\egroup \prevdepth=\tpd}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\usepackage{hyperref}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=C,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}
\title{Relief}
\author{Jakob Schrader}

\newcommand{\myparagraph}[1]{\paragraph{#1}\mbox{}}
\newcommand{\qt}[1]{\glqq{#1}\grqq}
\newcommand{\key}[1]{\texttt{[#1]}}
\newcommand{\prependarrow}[1]{ \(\to\) #1}
\newcommand{\gimppath}[2]{\textit{#1\forcsvlist{\prependarrow}{#2}}}

\newenvironment{scope}{}{}


\begin{document}
%\setcounter{tocdepth}{4} %	tableofcontents depth
%\setcounter{secnumdepth}{4}

\maketitle

\renewcommand{\figurename}{Slika}
\renewcommand{\contentsname}{Kazalo vsebine}
\renewcommand{\listfigurename}{Kazalo slik}
%\renewcommand{\refname}{Literatura}

\begin{abstract}	\label{abstract}
	Ta dokument opisuje, kako narediš solidno maketo poljubnega reliefa.
\end{abstract}

\section{Potrebovana tehnologija}	\label{tehnologija}

Za izdelavo modela potrebujemo napravo, ki zna obdelovati slike, in dostop do
digitalne oblike zemljevida, ki ima plastnice.

Čeprav lahko večino teh stvari verjetno naredimo tudi s pametnim telefonom,
TEGA NE PRIPOROČAM. Velikost ter ločljivost zaslona sta naša prijatelja
(to je, če sta, kar se da velika) in zato bom privzel, da uporabljamo računalnik.

Za obdelavo slik bomo uporabljali
\href{https://www.gimp.org/}{GIMP}\footnote{GNU Image Manipulation Program,
\url{https://www.gimp.org/}}. Nedvomno bi lahko vse skupaj naredili tudi
s kakšnim drugim urejevalnikom slik.

\section{Izbira reliefa}	\label{izbira_reliefa}

Za začetek si moramo izbrati relief, ki ga želimo pretvoriti v maketo. V tem
dokumentu bomo za primer uporabljali Šmarno goro.% (čisto \qt{naključno}, *wink wink*).
Namesto kakšnega hriba ali gore lahko seveda uporabimo kakšno drugo reliefno
obliko, vendar bomo od tukaj naprej za izbrani relief uporabljali kar hrib ali gora.

Pri izbiri reliefa moramo biti pozorni na razmerje med površino in višinsko
razliko hriba. Moj model Šmarne gore ima 12 plasti, visok 3.6 cm, dolg je 10 cm, ter širok
7,5 cm. Model, ki sem ga že naredil je iz 3 mm debele balze.
Vzel sem vsako 2. plastnico z zemljevida z ekvidistanco 10 m. Razmerje med
višino in širino Šmarne gore v naravi je približno trikrat manjše od razmerja
na mojem modelu. Preden začnemo iz slik izbirat plastnice, po katerih bomo
modelirali model, je treba razmisliti, koliko plasti smo pripravljeni naredit
ter kako velik model to bo.

Če delamo maketo z eno stranico krajšo od 10 cm (npr.\ če bomo to izrezovali
iz balze, ki se jo dobi v kosih debeline 10 cm), je 4 cm zgornja meja, da je model
še smiselno visok. Lahko vzamemo tudi tanjši les/material in narediti več plasti za bolj
natančno maketo, je pa 12 plasti 3 mm debele balze že kar povabljiv model.

\section{Tipkovnica}	\label{tipkovnica}

Opis in poimenovanje tipk, ki jih potrebujemo v vsakdanjem življenju obstaja na
slovenski \href{https://sl.wikipedia.org/wiki/Tipkovnica}{wikipediji}, tukaj pa
bom dodal kratek povzetek.
\begin{itemize}
	\item \label{key:ctrl}\key{ctrl} -- krmilka, na njej včasih piše tudi strg (Steuerung),
	\item \label{key:shift}\key{shift} -- dvigovalka, na njej je odebeljena puščica navzgor in tipično imamo dve (levo in desno),
	\item \label{key:delete}\key{delete} -- brisalka, na njej piše del/delete, entf,
	\item \label{key:alt}\key{alt} -- izmenjalka,
	%\item \label{key:altgr}\key{alt gr} -- izmenjalka,
	\item \label{key:esc}\key{esc} -- ubežnica oz. escape, nahaja se v zgornjem levem kotu,
	\item \label{key:bckspc}\key{bckspc} -- vračalka oz. backspace, 3.\ tipka na desno od 0, dolga ravna puščica na levo,
	\item \label{key:tab}\key{tab} -- premikalka oz. tabulator, četrta tipka od spodaj
		na skrajni levi tipkovnice, ponavadi opremljena s puščicami levo in desno
		ali napisom tab.
\end{itemize}

\section{GIMP}	\label{GIMP}

Tukaj sledi nekaj osnovnih navodil glede uporabe GIMP-a, ki jih lahko preskočiš,
če si z njim že domač~(\ref{plastnice}). V nasprotnem primeru pa toplo svetujem podrobno branje
vseh podpoglavij, ki sledijo.

\subsection{Projekt ali slika?}	\label{GIMP:projekt}

GIMP tvoje delo shrani kot projekt in ne kot sliko.
Datoteka projekta v GIMP-u ima končnico .xcf. To datoteko naredimo oz.\ posodobimo,
ko shranimo\footnote{\key{ctrl+s} ali
\si{\gimppath{File}{Save}}\en{\gimppath{Datoteka}{Shrani}}} svoje
delo. Če hočemo iz tega dobiti dejansko sliko za prikaz,
jo moramo izvoziti\footnote{\key{ctrl+e}}.

Tako shranjevanje kot izvažanje lahko naredimo v novo datoteko, tako da dodamo
\en{As}\si{kot} ali dvigovalko\footnote{\key{ctrl+shift+s}, \key{ctrl+shift+e}}.

\subsection{\en{Layers oz.\ plasti}\si{Plasti}}	\label{GIMP:layers}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[keepaspectratio,width=.3\linewidth]{img/layers.png}
	\caption{Plasti v končnem izdelku}
	\label{fig:layers}
\end{figure}

Vsak projekt v GIMP-u ima \textbf{\en{layerse oz.\ }plasti}. Njihov pregled najdemo na desni strani
okna (kasneje bo izgledal priblizno tako, kot na sliki~\ref{fig:layers}).

\subsubsection{Skupine plasti\en{ oz.\ Layer groups}}	\label{GIMP:layer_group}

Plasti lahko organiziramo tudi v \si{skupinah}\en{grupah}. To
vidimo pri \qt{plastnice po plasteh}, ki je skupina 13 plasti (\qt{nivo 12} do
\qt{nivo 1} in \qt{orientacija tocke}).

Novo skupino plasti dobimo z desnim klikom v območje, kjer so prikazane plasti
in nato klik na \qt{\en{New Layer Group}\si{Nova skupina plasti}}. Druga opcija
je \en{\gimppath{Layer}{New Layer Group}}\si{\gimppath{Plast}{Nova skupina plasti}}.

Vrstni red plasti lahko z miško preurejamo po želji, prav tako z miško plasti
prestavljamo v in iz skupin.

\subsubsection{Vidljivost plasti}	\label{GIMP:layer_visibility}

Vsako plast lahko skrijemo ali pokažemo. V primeru~(\ref{fig:layers}) sta
skriti \qt{osnova} in \qt{crne plastnice} (zraven njiju ni očesa). Če hočemo
vidno plast skriti, kliknemo na oko, če jo hočemo pokazati, pa na mesto, kjer
hočemo imeti oko.

Plasti si lahko predstavljamo kot liste papirja, ki jih imamo enega nad drugim med
delom. V danem primeru to pomeni, da je \qt{osnova} nad \qt{barvne plastnice},
ki je nad \qt{crne plastnice} itd. Vedno vidimo najvišjo vidno plast v celoti,
ostale pa le, kjer so vse prejšnje/višje prozorne ali nevidne (\qt{barvne plastnice} vidimo v celoti,
\qt{plastnice z luknjo} pa tiste dele, kjer so \qt{barvne plastnice} prozorne).

\subsubsection{Kanal alfa\en{ oz. Alpha Channel}}	\label{GIMP:alpha_channel}

Vsaka plast ima lahko \si{alfa kanal}\en{Alpha Channel}, ki omogoča prozornost plasti.
Če ima plast kanal alfa, lahko iz nje izrežemo (oz.\ zbrišemo) dele, ki postanejo
prozorni (kot da bi iz listov, ki nam predstavljajo plasti, izrezali en del slike).
Ta kanal dodamo z desnim klikom na plast in klikom na \qt{\en{Add Alpha Channel}
\si{Dodaj kanal alfa}}.

\subsubsection{Spreminjanje plasti}	\label{GIMP:sellayer}

To, katero plast trenutno spreminjamo, je razvidno iz označitve (v primeru je to
\qt{barvne plastnice}). \textbf{Ostalih plasti v tem trenutku ne
spreminjamo. Če skrijemo označeno plast in hočemo nekaj pobrisati iz \qt{plastnice
z luknjo}, bom še vedno brisal iz označene plsati.} Označeno plast menjamo z
enojnim levim klikom na okence pri plasti.

\subsubsection{Delanje in združevanje plasti}	\label{GIMP:newlayer}

Plasti lahko združimo (kot bi dva sosednja papirja prilepil enega na drugega).

\overfullrule=0pt Novo prazno plast lahko naredimo z \key{ctrl+shift+n}. Plast lahko podvojimo z
\key{ctrl+shift+d} ali \si{\gimppath{Plast}{Podvoji plast}}\
\en{\gimppath{Layer}{Duplicate Layer}} za označeno plast in
\si{\gimppath{desni klik}{Plast,Podvoji plast}}\
\en{\gimppath{desni klik}{Layer,Duplicate Layer}} za poljubno plast.

Novo plast lahko prav tako dobimo tako, da v projekt prilepimo sliko/del slike.
Ko naredimo to, dobimo plast z imenom \si{Plavajoči izbor (Prilepljena plast)}\en{Floating Selection (Pasted Layer)}. Tako plast lahko obdelujemo, preden pa
lahko spreminjamo druge plasti, jo moramo dodati svoji plasti (\si{\gimppath{desni klik}
{V novo plast}}\en{\gimppath{desni klik}{To New Layer}}).

\input{orodja.tex}

\section{Pridobivanje plastnic} \label{plastnice}

\subsection{Pridobivanje zemljevida} \label{zemljevid}

Zemljevid s plastnicami najdeš na
\href{https://www.openstreetmap.org/\#map=17/46.12930/14.45874&layers=Y}{OSM}
\footnote{OpenStreetMap,
\url{https://www.openstreetmap.org/\#map=17/46.12930/14.45874&layers=Y}}.
Tukaj najdemo relief, ki bi ga radi naredili. Če s plastnicami paše cel na
zaslon super, če ne pa, tudi v redu. S programom za zajemanje zaslona
\footnote{npr.\ \href{https://snippingtools.com/}{Snipping Tool} na Windows ali Mac,
Spectacle/nekaj podobnega na GNU/linux} zajamemo zaslon, in to prilepimo v
GIMP, kar naredimo z \key{ctrl+shift+v} oz.\ 
\en{\gimppath{File}{Create,From Clipboard}}\si{\gimppath{Datoteka}{Ustvari,Z odložišča}}.

Če za celoten relief na zaslonu ni naenkrat prostora, bomo morali v GIMP-u
spremeniti velikost slike. Pri ustvarjanju datoteke (prejšnji odstavek) vzamemo
najbolj zgornji levi (severozahodni) del reliefa. Nato
spremenimo\footnote{\si{\gimppath{Slika}{Velikost platna \dots}}
\en{\gimppath{Image}{Canvas Size \dots}}}
\si{Širino in Višino}\en{Width in Height} platna tako, da bo naš
celoten relief imel prostor na sliki. Ko smo z velikostjo zadovoljni, kliknemo
na \si{Spremeni velikost}\en{Resize}.

Ko imamo dovolj veliko platno, dodamo še posnetke ostanka reliefa, pri čemer
pazimo, da posnetke zaslona vedno delamo pri isti povečavi zemljevida.
Vsak nov izrez najprej prestavimo na pravo mesto~(\ref{GIMP:or:mv}) in nato
\si{Plavajoči izbor}\en{Floating Selection} dodamo originalni plasti~(\ref{GIMP:newlayer}).

Najkasneje, ko imamo cel zemljevid reliefa v GIMP-u, projekt shranimo. V
prihodnje shranjujemo vsakič, ko naredimo nekaj sprememb s katerimi smo
zadovoljni.

\subsection{Izolacija plastnic} \label{izolacija_plastnic}

Vsak naslednji korak je smiselno delati v novi plasti, pri čemer starejšo
plast samo skrijemo~(\ref{GIMP:layer_visibility}). Na sliki~\ref{fig:layers}
Imamo tako ločene \qt{osnova}, \qt{barvne plastnice} \dots Vsaki nova plast bo
tudi rabila \si{kanal alfa}\en{Alpha Channel}.

Na kopiji osnove se bomo najprej znebili vsega, kar niso plastnice. V praksi je
to najbolj enostavno z \en{Fuzzy Select Tool}\si{Orodje Mehki izbor}~(\ref{GIMP:or:fusel}).

\subsection{Ločevanje plasti} \label{locevanje_plasti}

Ko imamo plastnice na prozornem ozadju, jih lahko še ločimo. To lahko naredimo
tako, da delamo kopije plasti in na vsaki plasti izbrišemo vse, razen ene
plastnice (s pomočjo~\ref{GIMP:or:er},~\ref{GIMP:or:frsel}), ali pa na novo
plast~(\ref{GIMP:newlayer}) s svinčnikom~(\ref{GIMP:or:sv}) prerišemo
plastnice (vsako na svojo plast).

Za oba načina moramo najprej nastaviti črno barvo za barvo ospredja (pod
orodji sta dva barvna kvadratka, kliknemo na višjega, to je tistega,
ki prekriva drugega). Zapis za črno barvo je 000000.

Če bomo posamezne plastnice dobili z brisanjem vsega razen ene plastnice
na plasti, moramo plastnice tudi pobarvati na črno (s
kanglico~\ref{GIMP:or:bufill}). Označevanje je lažje s pomočjo~\ref{GIMP:or:invert}.

\section{Tisk}	\label{tisk}

Ko imamo plastnice ločene, jih lahko vsako posebej skopiramo v nek urejevalnik
besedil ali prosojnic (LibreOffice Writer/Impress, Word, PowerPoint). Če
hočemo biti zelo natančni, lahko dodamo plast s par pikami. Te pike naj bodo 
zraven s plastmi v tiskanem dokumentu, in z njimi bomo lahko pri sestavljanju
poravnali posamezne plasti. Te
plastnice nato natisnemo in iz papirja izrežemo šablone.

\section{Izdelava makete} \label{izdelava_makete}

S šablonami lahko posamezne plasti izrežemo iz debelejšega materiala (primer na
slikah je iz balze). Za strukturno moč modela priporočam izmenjujočo usmerjenost
letnic lesa (1. plast sever-jug, 2. plast vzhod-zahod, 3. plast spet sever-jug \dots)
Vsaj z balzi že naredi relativno dober kontrast med plastmi, lahko pa seveda
med vsaki 2 plasti lesa dodamo še plast barvnega papirja (ki plastnice še
dodatno poudarijo.

\end{document}
